朱凱廸 ： 《國歌法》殺到！可繞過內委會直上大會

【《國歌法》殺到！可繞過內委會直上大會】

立法會主席梁君彥今早公開資深大律師的法律意見，指郭榮鏗主持內務委員會主席選舉時濫權批准議案討論，又指現任主席兼候選人李慧琼可以不等待選舉結果，繼續履行主席權力。簡單而言，中共因為不能控制選舉，決定將選舉廢掉。

另外，梁君彥亦借資深大律師余若海把口，取消了內務委員會在制訂法律程序當中的地位。

議事規則54（5）列明，當局在恢復法案的二讀辯論前，需要與內務委員會主席磋商。民主派議員卡住內委會主席選舉，其中一個重要原因正是根據54（5）卡住《國歌法》恢復二讀的程序（因為未選出新主席）。

現在梁君彥則認為，未經過選舉的現任主席李慧琼，可以不經過選舉而繼續履行權力，就《國歌法》恢復二讀與當局磋商。更進一步，梁引述資深大律師指，就算當局跳過54（5）的程序，直接將《國歌法》在大會恢復二讀辯論，亦不怕受到法律挑戰。

對中共來說，程序從來都是服從權力而非制衡權力，《憲法》如是、《基本法》如是、小小一本立法會議事規則，經余若海兩三刀解剖，將內委會選舉和明文程序的廢除了。

《國歌法》以至《國安法》直送香港，遇神殺神，遇佛殺佛。

@solomonyue

用人權法制裁余若海啦

鑊鳩鑊都係呢條陷家剷

成班扮哂 好似今日先知咁
繼續35+喇

blame the victim?

秘書處律師話冇問題
之後自己出去搵法律意見呀

幾時資深大律師有咁大官威

推

呢條友都要入名單

咁琼子咁堅持吧鬼

即係打橫嚟啦，唔係講法律條文啦
咁余若海講同維園呀伯講有乜分別

大律師話無問題就無問題？政府又製造輿論洗藍絲腦

如果係咁

真係想再令佢地開唔到會

早幾個月又唔可以
點解依家可以
明明條文規矩都冇改過

其實個女人放棄唔做主席，推另一個上去就得啦

成班玩左半世紀政治既人 今係先扮睇到

呢d 叫 victim

唔通自己友都話有問題?
搵邊個律師意見 唔洗講喇下化

成份劇本一早寫定喇 今日先扮睇到?

佢放棄就泛民做

同所羅門魚講!!

搞唔掂內會就直接廢咗佢

立法會主席梁君彥為內務委員會逾半年無法選出主席一事尋求外間法律意見，指現任主席李慧琼可在新任主席選出前，召開會議以處理內會事務，特別是急切及重要事務，更「教路」指內會可在選出新主席前，與現任主席或內會委任的暫代主席磋商，讓《國歌法》提上大會恢復二讀辯論，並進一步指有關磋商的規定只屬行政性質，不影響法例合法性。民主派質疑有關說法廢除內會既有程序，「可將《國歌法》和《國安法》直送香港」。

外間資深法律意見指出，內會超過半年仍未選出主席，形容目前情況前所未見，故有需要由現任主席繼續履行其作為主席的職務及責任。至於內會可否在現任主席及主持的會議上決定押後新會期內會主席選舉，以便選主席前處理積壓事務，該法律意見指出，內會可就處理內會重要事務制訂程序，並在主席暫時缺席期間委任暫代主席，於某次會議或在完成選舉之前的一段時間內代行主席之職，認為根據議事規則75(2)及75(18)，容許內會委員召開及舉行會議，委任暫代主席，以處理內會重要事務。

立法會內務委員會本會期至今半年仍未選出正副主席，立法會主席梁君彥今日（5月4日）公開外聘資深大律師的法律意見，來自多次代表政府打官司的資深大律師余若海，以及資深大律師孫靖乾。

法律意見提到，在新會期開始後超過6個仍未選出新任內會主席，現任內會主席李慧琼必須承擔持續的職務及責任，並具有附隨的權力，以內會主席的身份行事，確保內會不會因為主席選舉的過度延誤。李慧琼可在新任主席尚未選出之時，召開會議以處理內會的事務，特別是急切或重要事務。

詳細版本的文件進一步提到，個別法案如《國歌法》條例草案，政府當局可以根據《議事規則》第54（5）條，與現任內會主席（即李慧琼）磋商，將《國歌法》交上大會恢復二讀辯論。然而，即使政府跳過磋商程序，將法案直接交上大會，亦不會令已通過的法案變為無效。

李慧琼現已有權行使法案「磋商」 交上大會恢復二讀

現時《議事規則》第54（5）條規定，如法案的辯論已中止待續，「負責法案的議員或官員在與內務委員會主席磋商後，可以書面向立法會秘書辦事處作出預告，以恢復二讀辯論」。簡言之，要在大會就法案恢復二讀，就要先經內會、與內會主席「磋商」。

該份文件的最後的問題部分，問到如負責《國歌條例草案》的官員在今個會期內，按照《議事規則》第54（5）條作出預告，在指定的立法會會議（即大會）就草案恢復二讀辯論，但在恢復二讀辯論的特定日期前，未有事先與內會主席磋商或獲得示明。若立法會主席該恢復辯論預告為有效，將草案列入大會議程，有關安排是否經得起法律挑戰？

資深大律師回應指，有關的官員可與現任內會主席（或內會委員為此目的而委任的臨時主席）進行磋商，從而完全符合《議事規則》第54（5）條所載的程序。因此，即使現階段未選出主席，李慧琼仍然有權以主席身份與官員「磋商」，將草案交上大會恢復二讀辯論。